\chapter{Application de la démarche}

\section{Introduction}

Après avoir défini notre démarche de conception dans le but d'anonymiser les données de la meilleurs façon qui soit. Il est interressant de pouvoir tester notre démarche. Nous avons eu l'autorisation du chercheur Monsieur André Mondoux responsable du groupe de recherche Mesolulab de l'école des médias à l'UQAM, pour pouvoir analyser de manière anonyme les données d'un projet de recherche baptisé USAGES MOBILES. Ce projet vise à étudier les pratiques et les perceptions des utilisateurs de médias socionumériques dans un contexte de mobilité. Pour pouvoir collecter les données une phase de pré-test a été lancé en décembre 2018 et s'est terminée en décembre 2019(date à vérifier). Il y a eut plus d'une 20 vingtaines de participants tous âgés de 18 ans et plus.  

Dans ce chapitre nous allons présenter le projet de recherche USAGES MOBILES et par la suite nous allons appliquer notre démarche de conception aux données collectées par USAGES MOBILES.

\section {Micrologiciel de traçabilité} 
 USAGES MOBILES est un projet qui vise à mieux comprendre les dynamiques de surveillance via les fonctions de traçabilité des usagers en temps réel ainsi, que leurs rôles par rapport aux pratiques et aux perceptions des usagers. Cette recherche est financée par le CRSH (Conseil de recherche en sciences humaines du Canada). Le but principal est de pouvoir  documenter et comprendre quelles applications sont utilisées en contexte de mobilité, le moment et la durée d’utilisation et le volume de données échangées, le tout en lien avec les données de géolocalisation. Ce micrologiciel est installé sur un appareil mobile androïde, qui permet de compiler en temps réel l'utilisation des médias socionumériques des utilisateurs. Il recueil les informations suivantes : applications utilisées, fonctions activées (sans leur contenu), temps d’utilisation, position géolocalisée, types (en provenance de et vers quelles applications ?), vélocité (fréquence du trafic échangé) et volume (quantité de Mo) des données produites et reçues. Cependant, le contenu (texte saisi au clavier, images, vidéos, etc.) ne sera recueilli.


%Il est interressant de noter que l'equipe de recherche precise sur leur site que : « Les données recueillies sont confidentielles. Les données seront anonymisées dès la cueillette (avant même leur transmission à la base de données de la recherche) par l’utilisation d’un pseudonyme sera associé à votre profil. Ainsi, toutes les manipulations qui seront effectuées sur les données le seront à partir des données anonymisées, ce qui en garantit la confidentialité. Le seul document qui comportera un lien entre votre pseudonyme et votre nom sera déposé dans un fichier unique verrouillé par mot de passe et conservé dans un local fermé à clé».


\section {Phase de pré-test}
La phase de pré-test a durée deux mois, et pour avoir accès à USAGES MOBILES, les participants doivent avoir en leur possession un appareil mobile androïde, ils doivent se rendre  vers un site web fourni par Mesolulab, pour pouvoir signer un formulaire d'information et de consentement et remplir un questionnaire. Dans le but de bien comprendre la méthode d'anonymisation effectuée par les chercheurs sur les données, nous allons analyser le questionnaire ainsi que les démarches à effectuer jusqu'à l'installation du logiciel.

\section{Formulaire de participation}
Il est intéressant de noter que sur la première page du formulaire de consentement, ils précisent que les données recueillies sont confidentielles. Les données sont anonymisées dès la cueillette (avant même leur transmission à la base de données de la recherche) par l’utilisation d’un pseudonyme qui sera associé au profil de chaque participant. Ainsi, toutes les manipulations qui seront effectuées sur les données le seront à partir des données anonymisées, ce qui en garantit la confidentialité. Le seul document qui comportera un lien entre le pseudonyme et le nom des participants sera déposé dans un fichier unique verrouillé par mot de passe et conservé dans un local fermé à clé. De plus, les renseignements personnels seront détruits à la fin du projet de recherche (qui dure 5 ans). Seules les données qui ne permettent pas de d'identifier les participants seront conservées après cette date. (Ici je dois préciser qu'ils mettent les participant en confiance car une application de traçabilité qui surveille nos habitudes quotidiennes est toujours mal vu par les participants, donc il faut assurer le participant que leur données seront anonymiser et bien conservées)

Le temps estimer pour remplir le formulaire de participation est de 30 minutes, il comprend environ une vingtaine questions et est divisé en quatre (4) volets (technique, utilisation, travail et sociodémographique). Dans le volet technique on demande au participant de donner des informations concernant les appareils mobile ou ordinateur portable qu'il utilise en ce moment, depuis quand il possède ces appareils ainsi que les caractéristiques de son forfait de données(aucun forfait de données, moins de 1GO, 2GO, 3GO et plus). Dans le volet utilisation, on demande au participant combien d’heures ou de minutes par jour est t'il actif sur les applications telles que : facebook, twitter, youTube, linkedin, Reddit, Trello, Slack, pour ne citer que ceux-là. Dans le volet travail, on demande au participant de préciser s'il occupe un emploi si oui le nom de domaine de son adresse courriel au travail (ex : @uqam.ca), le nombre d'heure de travail par semaine, son horaire de travail et à quelle fréquence il utilise son téléphone pour usage personnel ou pour le travail, sinon s'il est aux études ou à la recherche d'emploi.  Et enfin dans le volet sociodémographique le participant doit renseigner son année de naissance, son état matrimonial actuel, le nombre d'enfant âgés de moins de 18 ans qui vivent avec lui, son diplôme académique le plus élevé (Secondaire général, université-certificat 1er cycle, université-baccalauréat, pour ne citer que ceux-là).

Enfin, après avoir répondu aux questions du formulaire le participant va recevoir un courriel avec un identifiant universel unique (UUID) à 8 chiffres ainsi qu'un lien vers google play sotre pour qu'il puisse télécharger l'application USAGES MOBILES à partir de son appareil mobile androïde. Le UUID est requis pour pouvoir accéder à l'application. Par la suite le participant doit autoriser USAGES MOBILES à accéder aux notifications, à la géolocalisation et aux informations d'accessibilité (sonnerie, vibration, ouverture , fermeture d'écran, etc.. ) de l'appareil androïde.  À partir de cet instant USAGES MOBILES commence à collecter les données d'usage de l'utilisateur en arrière plan. Le participant peut en tout temps arrêter de participer au projet de recherche soit en cliquant le sur bouton des-installer USAGES MOBILES disponible dans le menu de l'application ou de le faire dans les réglages de l'appareil.
%Une fois l'application télécharger le participant va voir le logo de USAGES MOBILES et quand il entre dans l'application le UUID sera demandé.  Une dernière étape est nécessaire, une fois le UUID entré, il doit autoriser USAGES MOBILES l'accès aux notifications et aux paramètres d'accessibilité de l'appareil androïde. À partir de cet instant USAGES MOBILES commence à collecter les données d'usage de l'utilisateur en arrière plan. 


%Les données recueillies sont confidentielles et ils seront anonymisées dès la cueillette (avant meme leur transmission à la base de données de la recherche) par l'utilisation d'un speudonyme qui sera associé a chaque profil. Ainsi, toutes les manipulations qui seront effectuées sur les données le seront à partir des données anonymisées, ce qui garantit la confidentialté. Le seul document qui comportera un lien entre votre pseudonyme et votre nom sera déposé dans un fichier unique verrouillé par mot de passe et conservé dans un local fermé à clé. 


 
\section{Conclusion}

